病毒至今存蝙蝠體內 隨時再次傳人 港大研發萬用藥物應對

病毒至今存蝙蝠體內 隨時再次傳人
港大研發萬用藥物應對

要聞

【沙士15周年之世紀病毒】

【本報訊】中港兩地在2003年爆發沙士，港大微生物學系最先發現，疫症元凶是冠狀病毒，翌年再追查到病毒宿主是中華菊頭蝠，病毒先由蝙蝠傳給果子狸，在果子狸體內出現基因變異，變成可以傳染人類。當年撲殺果子狸成功截斷傳播鏈，但病毒並未消失，至今仍存在於蝙蝠，若再有像果子狸角色的「中途宿主」，便有風險傳人。面對病毒威脅，醫學界着力研究預防和治療方法，惟欠缺臨床測試機會，至今仍未有針對性藥物。

記者：袁樂婷

果子狸是沙士病毒的中途宿主，從病毒源頭蝙蝠染病後傳人；沙士爆發後，廣東省於2004年撲殺果子狸。

疫情爆發之初，廣東野味市場的果子狸曾被懷疑是源頭，其後的研究逐漸摸清謎底。去年有內地研究團隊在雲南省洞穴的菊頭蝠群，發現人類沙士病毒的所有基因組成部份，推測牠們就是病毒源頭。

未有新個案供臨床測試

沙士病毒入侵人體後，首先感染肺部，患者會出現肺炎症狀。港大微生物學系系主任胡釗逸稱，沙士的致命之處在於病毒會刺激免疫細胞，令患者出現過度的免疫反應，引發「免疫風暴」，令病情更嚴重。港大有研究發現，沙士病毒在入侵呼吸道黏膜組織的過程中，會「綁架」免疫細胞，隨之進入淋巴系統，進而擴散。而另一型冠狀病毒引致、俗稱新沙士的中東呼吸綜合症（MERS），更會殺死T淋巴細胞，令身體免疫力癱瘓，病毒繁殖速度和破壞力均超越沙士。

新藥的誕生不只在實驗室紙上談兵，還要經過兩輪動物測試及人類臨床測試，驗證藥效及安全性。胡稱沙士已多年無新個案，欠缺臨床測試機會，相關研究成果未能肯定在人類身上有效，倘沙士此刻重臨，「治療方面比起當時（2003年）未必有好大進步」。

幸而經過疫症洗禮，香港社會的防疫意識增強，例如求診者發燒，醫生即查問其旅遊史；若懷疑病人患傳染病，隔離速度也加快，「病毒就算入咗嚟（香港），散開嘅機會都細好多」。

雖然未有針對性藥物，但沙士及新沙士並非不治之症，折衷方法是借用原本治療其他病症的藥物。港大微生物學系在2015年的狨猴動物實驗，發現愛滋病藥「洛匹那韋/利托那韋（Lopinavir/ Ritonavir）」及治療多發性硬化症的「干擾素-β1b（Interferon-β1b）」，可抑制新沙士病毒在狨猴體內複製及減輕病情。港大微生物學系臨床助理教授陳福和稱，兩種藥物對沙士有療效，但均有副作用，前者或影響肝功能。

該學系又發現，其中一種抗病毒啲「HR2P」有助抑制MERS病毒感染人體細胞，目前已通過老鼠實驗，倘將來發展成熟，可作預防及治療。不過，沙士和新沙士雖是「近親」，這藥不可共用。陳福和指微生物學系團隊包括講座教授袁國勇，正嘗試找出不同冠狀病毒的共同結構特徵，研發「萬用」藥物。他透露研究已有初步成果，最快年底發表論文。

相關新聞

醫生冒險解剖八遺體揭開謎團
要聞 5小時前

獨自留院 不見家人三個月
要聞 5小時前

赴中東取駱駝糞研究新沙士
要聞 5小時前

貼身照顧病人 前線醫護中招
要聞 5小時前

【沙士15●世紀病毒2D睇】從未消失！若變種或再傳人
要聞 5小時前

講到好似愛滋加肺炎咁
一樣收你白血球皮 跟住肺炎整死你